\chapter{Názov kapitoly 1}
\label{chap:kapitola1}
...

Keďže implementované regulárne výrazy sa už natoľko líšia od počiatočného teoretického modelu, zaužíval sa pre ne názov \textbf{regexy}. Budem ho používať aj ja a prípadnými predponami budem rozlišovať, ktorú množinu operácií práve myslím. 

Pojem \textbf{regex} bude slúžiť na pomenovanie regulárnych výrazov, ktoré pokrývajú triedu regulárnych jazykov. Z tohto dôvodu nebudem vytvárať zvlášť pomenovanie pre túto triedu, bolo by to zbytočné. Pre ozrejmenie uvediem základnú definíciu regexu z článku \cite{ExtendedRegexPower}. Niektoré konštrukcie sú oproti teoretickému modelu nové, ale dôkaz toho, že pokrýva stále rovnakú triedu jazykov, je triviálny.

\underline{Základná forma regexov}
\begin{list}{}{}
\item[(1)] Pre každé $a \in \Sigma$, $a$ je regex a $L(a)=\lbrace a \rbrace$. Poznamenajme, že pre každé $x \in \lbrace (,), \{, \},[,],\mathdollar,|, \backslash, .,?,*,+ \rbrace, \backslash x \in \Sigma $ a je regexom a $L(\backslash x) = \lbrace x \rbrace$. Naviac aj $\backslash n$ a $\backslash t$ patria do $\Sigma$ a oba sú regexami. $L(\backslash n)$ a $L(\backslash t)$ popisujú jazyky skladajúce sa z nového riadku a tabulátora.
\item[(2)] Pre regexy $e_1$ a $e_2$ 
\begin{list}{}{}
\item $(e_1)(e_2)$ (zreťazenie), 
\item $(e_1)|(e_2)$ (alternácia), a 
\item $(e_1)*$ (Kleeneho uzáver) 
\end{list}
sú regexy, kde $L((e_1)(e_2)) = L(e_1)L(e_2), L((e_1)|(e_2))=L(e_1) \cup L(e_2)$ a $L((e_1)*) = (L(e_1))^*$. Okrúhle zátvorky môžu byť vynechané. Ak sú vynechané, alternácia, zreťazenie a Kleeneho uzáver majú vyššiu prioritu.
\item[(3)] Regex je tvorený konečným počtom prvkov z (1) a (2).
\end{list}

\underline{Skrátnená forma}
\begin{list}{}{}
\item[(1)] Pre každý regex $e$: $(e)+$ je regex a $(e)+ \equiv e(e)*$.
\item[(2)] Znak ' . ' znamená ľubovolný znak okrem $\backslash n$.
\end{list}

\underline{Triedy znakov}
\begin{list}{}{}
\item[(1)] Pre $a_{i_1},a_{i_2},\dots ,a_{i_t} \in \Sigma,~t \geq 1,~\left[ a_{i_1}a_{i_2}\dots a_{i_t} \right] \equiv a_{i_1}|a_{i_2}|\dots |a_{i_t} $.
\item[(2)] Pre $a_i,a_j \in \Sigma$ také, že $a_i\leq a_j,~ [a_i-a_j]$ je regex a $[a_i-a_j]\equiv a_i|a_{i+1}|\dots |a_j$.
\item[(3)] Pre $a_{i_1},a_{i_2},\dots ,a_{i_t} \in \Sigma,~t \geq 1,~\left[ \textasciicircum a_{i_1}a_{i_2}\dots a_{i_t} \right] \equiv b_{i_1}|b_{i_2}|\dots |b_{i_s} $, kde $\lbrace b_{i_1}|b_{i_2}|\dots |b_{i_s}\rbrace = \Sigma - \lbrace a_{i_1},a_{i_2},\dots ,a_{i_t} \rbrace$.
\item[(4)] Pre $a_i,a_j \in \Sigma$ také, že $a_i\leq a_j,~ [a_i-a_j]$ je regex a $[\textasciicircum a_i-a_j]\equiv b_{i_1}|b_{i_2}|\dots |b_{i_s}$, kde $\lbrace b_{i_1}|b_{i_2}|\dots |b_{i_s}\rbrace = \Sigma - \lbrace a_i|a_{i+1}|\dots |a_j \rbrace$.
\item[(5)] Zmes (1) a (2) alebo (3) a (4).
\end{list}

\underline{Ukotvenie}
\begin{list}{}{}
\item[(1)] Znak pre začiatok riadku $ \textasciicircum $.
\item[(2)] Znak pre koniec riadku $ \mathdollar $.
\end{list}

Rada by som spomenula aj iné konštrukcie, ktoré v definícii chýbajú. V konečnom dôsledku síce modelu silu nepridajú, ale budem s nimi rátať v ďalšom výskume.

\begin{list}{}{}
\item $*?,+?,??$ definované ako $*,+,?$, ale snažia sa matchovať čo najmenej znakov ($*,+,?$ sú greedy)
\item $\lbrace m \rbrace$ -- matchuje práve $m$ kópií predošlého regexu; $m \in \N$ je konštanta
\item $ \lbrace m,n \rbrace$ -- matchuje aspoň $m$ a najviac $n$ kópií predošlého regexu, matchuje čo najviac; $m, n \in \N$ sú konštanty
\item $ \lbrace m,n \rbrace ?$ -- ako $ \lbrace m,n \rbrace$, ale matchuje čo najmenej
\item $(?\#\dots )$ komentár, pri matchovaní sa obsah ignoruje
\end{list}

Ukážme si, že to naozaj platí. Pre ľahší dôkaz uvediem aj formálne definície.

\begin{df}[Greedy iterácia]
$$ L_{1} \circledast L_{2} = \lbrace uv ~|~ u \in L_1^* \land v \in L_2 \land u~je~najdlhšie~také \rbrace$$
\end{df}

\begin{df}[Minimalistická iterácia]
$$ L_{1} *? L_{2} = \lbrace uv ~|~ u \in L_1^* \land v \in L_2 \land u~je~najkratšie~také \rbrace $$
\end{df}

\begin{veta}
$L_1 \circledast L_2 = L_1 *? L_2 = L_1^*L_2$
\end{veta}
\begin{proof}
$\subseteq:$
Nech $w \in L_1 \circledast L_2$. Potom z definície $w=uv$ vieme, že $u \in L_1^*$ a $v \in L_2$, teda $uv \in L_1^*L_2$. Analogicky ak $x=yz \in L_1 *? L_2$, potom $yz \in L_1^*L_2$.

$\supseteq:$
Majme $w \in L_1^*L_2$ a rozdeľme na podslová $u,v$ tak, že $u \in L_1^*, v \in L_2$ a $w=uv$. Takéto rozdelenie musí byť aspoň jedno. Ak je ich viac, vezmime to, kde je $u$ najdlhšie. Potom $uv \in L_1 \circledast L_2$. Ak zvolíme $u$ najkratšie, tak zasa $uv \in L_1 *? L_2$.
\end{proof}

\begin{dosledok}
Trieda $\R$ je uzavretá na operácie $\circledast$ a $*?$.
\end{dosledok}

Z toho vyplýva aj uzavretosť na $+?,??$. O ostatných operáciách sa rozpisovať netreba, je zrejmé, že triedu jazykov nad regexami nerozšíria o žiaden nový jazyk. Poďme sa teda venovať tým zložitejsím a zaujímavejším operáciám.

\section{Spätné referencie}\label{chap:backref1}

Spätná referencia (angl. \textit{backreference}) je označovaná ako $ \backslash m $, kde $m \in \N$ je konštanta. Predstavujú reťazec, ktorý matchoval regex vnútri $m$--tých okrúhlych zátvoriek. Okrúhle zátvorky číslujeme zľava doprava podľa poradia ľavej zátvorky. Samozrejme, $\backslash m$ môže ukazovať ná zátvory, ktoré obsahujú regex s inými spätnými referenciami. Vždy však budeme predpokladať, že spätná referencia s číslom $m$ sa bude nachádzať až za pravou zátvorkou s číslom $m$.

Regexy rozšírené o spätne referencie budeme nazývať \textbf{e-regex}. Triedu jazykov nad e-regexami budem nazývať \textbf{Eregex}, presná definícia sa nachádza v článku \cite{ExtendedRegexPower}. (Autori ju pôvodne nazvali extended regex resp. EREG, avšak pre lepšiu prehľadnosť v tejto práci som názov upravila.)

Autori sa zaoberali vlastnosťami tejto triedy a dospeli k nasledujúcim výsledkom.
Trieda Eregex je podmnožinou $\L_{CS}$, ale existujú jazyky z $\L_{CF}$ aj $\L_{CS}$, ktoré do nej nepatria. Je uzavretá na homomorfizmus a nie je uzavretá na komplement, inverzný homomorfizmus, konečnú substitúciu, shuffle s regulárnym jazykom \cite{ExtendedRegexPower} a prienik \cite{ExtendedRegexIntersec}.

\section{Lookaround}
\label{chap:lookahead}

Lookaround je spoločné pomenovanie pre lookahead a lookbehind, nové operácie nad regexami. Oba majú pozitívnu a negatívnu verziu. Je jednoduchšie skúmať novú funkcionalitu postupne a preto sme sa rozhodli najprv sa venovať pozitívnemu lookaroundu a neskôr pridať aj ten negatívny. Tu si ich zadefinujeme a pozrieme sa na ich základné vlastnosti v rámci Chomského hierarchie a potom aj triedy Eregex.

\begin{df}[Pozitívny lookahead]
$$ L_{1}(?=L_{2})L_{3} = \lbrace uvw ~|~ u \in L_{1} \land v \in L_{2} \land vw \in L_{3} \rbrace $$ Operáciu $(?=\dots)$ nazývame pozitívny lookahead alebo len lookahead.
\end{df}

\begin{df}[Pozitívny lookbehind]
$$ L_{1}(?<=L_{2})L_{3} = \lbrace uvw ~|~ uv \in L_{1} \land v \in L_{2} \land w \in L_{3} \rbrace $$ Operáciu $(?<=\dots)$ nazývame pozitívny lookbehind alebo len lookbehind.
\end{df}

\begin{veta} \label{lookahead+R}
Trieda $\R$ je uzavretá na lookahead.
\end{veta}
\begin{proof}
Nech $ L_{1}, L_{2}, L_{3} \in \R $, chceme ukázať, že  $ L = L_{1}(?=L_{2})L_{3} \in \R $.

Keďže $ L_{1},L_{2},L_{3} $ sú regulárne, existujú $ A_{i} = (K_{i},\Sigma_{i},\delta_{i},q_{0i},F_{i}) $ DKA také, že $ L(A_{i})=L_{i}, i \in \lbrace 1,2,3\rbrace $. Zostrojím NKA $ A = (K,\Sigma,\delta,q_{0},F) $ pre $L$, kde
$ K = K_{1} \cup K_{2} \times K_{3} \cup K_{3} ~ ( $predp. $ K_{1} \cap K_{3}= \emptyset), ~
\Sigma=\Sigma_{1}\cup\Sigma_{2}\cup\Sigma_{3}, ~ q_{0}=q_{01}, ~ F = F_{3} \cup F_{2} \times F_{3}, ~ \delta $~funkciu definujeme nasledovne:
\begin{eqnarray*}
\forall q \in K_{1}, \forall a \in \Sigma &:& \delta(q,a) \ni \delta_{1}(q,a) \\
\forall q \in F_{1} &:& \delta(q,\varepsilon ) \ni \left[ q_{02},q_{03} \right] \\
\forall p \in K_{2}, \forall q \in K_{3}, \forall a \in \Sigma_{2} \cap \Sigma_{3} &:& \delta( \left[ p,q \right] ,a) \ni \left[ \delta(p,a), \delta (q,a) \right] \\
\forall p \in F_2, \forall q \in K_3 &:& \delta(\left[p,q\right],a) \ni \delta(q,a) 
\end{eqnarray*}

$ L(A) = L. $

$ \supseteq: $ Máme $ w \in L $ a chceme preň nájsť výpočet na $A$. Z definície $L$ vyplýva $w=xyz$, kde $x \in L_1, y \in L_2$ a $yz \in L_3$, teda existujú akceptačné výpočty pre $x,y,yz$ na DKA $A_1,A_2,A_3$. Z toho vyskladáme výpočet pre $w$ na $A$ nasledovne. Výpočet pre $x$ bude rovnaký ako na $A_1$. Z akceptačné stavu $A_1$ vieme na $\varepsilon$ prejsť do stavu $\left[q_{02},q_{03}\right]$, kde začne výpočet pre $y$. Ten vyskladáme z $A_2$ a $A_3$ tak, že si ich výpočty napíšeme pod seba a stavy nad sebou budú tvoriť karteziánsky súčin stavov v $A$ (keďže $A_2$ aj $A_3$ sú deterministické, tieto výpočty na $y$ budú rovnako dlhé). $y \in L_2$, teda $A_2$ skončí v akceptačnom stave. Podľa $\delta$ funkcie v $A$ vieme pokračovať len vo výpočte na $A_3$, teda doplníme zvyšnú postupnosť stavov pre výpočet $z$. Keďže $yz \in L_3$ a $F_3\subseteq F$ (resp. $F_2\times F_3\subseteq F$ pre $z=\varepsilon$), automat A akceptuje. 

$ \subseteq: $ Nech $w \in L(A)$, potom existuje akceptačný výpočet na $A$. Z toho vieme $w$ rozdeliť na $x,y$ a $z$ tak, že $x$ je slovo spracovávené od začiatku po prvý príchod do stavu $\left[q_{02},q_{03}\right]$, $y$ odtiaľto po posledný stav reprezentovaný karteziánskym súčinom stavov a zvyšok bude $z$. Nevynechali sme žiadne znaky a nezmenili poradie, teda $w=xyz$. Do $\left[q_{02},q_{03}\right]$ sa $A$ môže prvýkrát dostať len vtedy, ak bol v akceptačnom stave $A_1$. Prechod do $\left[q_{02},q_{03}\right]$ je na $\varepsilon$, takže $x \in L_1$. Práve tento stav je počiatočný pre $A_2$ aj $A_3$. Ak $z=\varepsilon$, tak akceptačný stav $A$ je z $F_2\times F_3$ a $y \in L_2, y \in L_3$ a aj $yz \in L_3$. Z toho podľa definície vyplýva, že $xyz=w \in L$. Ak $z\neq \varepsilon$, potom je akceptačný stav $A$ z $F_3$. Podľa $\delta$ funkcie sa z karteziánskeho súčinu stavov do normálneho stavu dá prejsť len tak, že $A_2$ akceptuje, teda $y \in L_2$. $A_3$ akceptuje na konci, čo znamená $yz \in L_3$. Znova podľa definície operácie lookahead $xyz=w \in L$.
\end{proof}

\begin{veta}
Trieda $\R$ je uzavretá na lookbehind.
\end{veta}
\begin{proof}
Opäť chceme ukázať, že $ L = L_{1}(?<=L_{2})L_{3} \in \R $ pre $ L_{1}, L_{2}, L_{3} \in \R $. Postupujeme podobne ako pri lookahead. (Karteziánsky súčin stavov $L_1$ a $L_2$, ale $A_2$ sa pripája v každom stave $A_1$ - celkový NKA si potom nedeterministicky zvolí jeden moment tohto napojenia.)
\end{proof}

\begin{veta}
$ \L_{CF} $ nie je uzavretá na operácie lookahead a lookbehind.
\end{veta}
\begin{proof}
Nech $ L_{1}, L_{2}, L_{3}, L_4 \in \L_{CF} $. $ L_1 = \lbrace a^nb^n ~|~ n\geq 1 \rbrace , L_2 = \lbrace a*b^nc^n ~|~ n\geq 1\rbrace , L_3 = \lbrace a^nb^nc* ~|~ n \geq 1\rbrace, L_4 = \lbrace ab^nc^n ~|~ n \geq 1 \rbrace$. Potom $ d(?=L_1)L_2 = \lbrace da^nb^nc^n ~|~ n\geq 1 \rbrace $ a $ L_3(?<=L_4)d = \lbrace a^nb^nc^nd ~|~ n\geq 1 \rbrace$, čo nie sú bezkontextové jazyky.
\end{proof}

\begin{veta} \label{CS-lookahead}
$ \L_{CS} $ je uzavretá na operáciu lookahead a lookbehind.
\end{veta} 
\begin{proof}
Uzavretosť na lookahead:

Pre $ L_{1}, L_{2}, L_{3} \in \L_{CS} $ a slovo z $ L = L_{1}(?=L_{2})L_{3} $ zostrojíme LBA $A$ z LBA $A_1, A_2, A_3$ pre dané kontextové jazyky. Najprv sa pozrime na štruktúru vstupu -- prvé je slovo z $L_1$ a za ním nasleduje slovo z $L_3$, pričom jeho prefix patrí do $L_2$. Preto, aby $A$ mohol simulovať dané lineárne ohraničené automaty, je potrebné označiť hranice jednotlivých slov.

 Na začiatku výpočtu $A$ prejde pásku a nedeterministicky označí 2 miesta -- koniec slov pre $A_1$ a $A_2$. Následne sa vráti na začiatok a simuluje $A_1$. Ak akceptuje, $A$ pokračuje a presunie sa za označený koniec vstupu pre $A_1$. Inak sa zasekne. V tomto bode sa začína vstup pre $A_2$ aj $A_3$, teda slovo až do konca prepíše na 2 stopy. Najprv na hornej simuluje $A_2$. Pokiaľ $A_2$ neskončí v akceptačnom stave, $A$ sa zasekne. Inak sa vráti na označené miesto a simuluje $A_3$ na spodnej stope až do konca vstupu. Akceptačný stav $A_3$ znamená akceptáciu celého vstupného slova.

Uzavretosť na lookbehind sa dokáže analogicky.
\end{proof}

Teraz ukážem, ako lookahead a lookbehind nezosilnia model regexov.

\begin{lema}\label{lookahead s *}
Nech $L_1,L_2,L_3,L_4 \in \R$, $\alpha = \left( L_1 \left( ?=L_2\right) L_3 \right) * L_4$. Potom $L(\alpha) \in \R$.
\end{lema} 
\begin{proof}
Keďže $L_1,L_2,L_3,L_4 \in \R$, tak pre ne existujú DKA $A_1,A_2,A_3,A_4$, kde $A_i = \left( K_i, \Sigma_i, \delta_i, q_{0i}, F_i \right)$ pre $\forall i$. Z nich zostrojíme NKA $A$ pre $L$. Výpočet bez lookaheadov by vyzeral tak, že by sme simulovali $A_1$, potom po jeho akceptácii $A_3$ a odtiaľ by sa išlo v rámci iterácie naspäť na $A_1$. Zároveň z $A_1$ by sa dalo na $\varepsilon$ prejsť na $A_4$, čo by znamenalo koniec iterácie (ošetruje aj nulovú iteráciu). Pozrime sa na to, ako a kam vsunúť lookahead. Problém je, že pri každej ďalšej iterácii pribúda nový, teda ďalší $A_2$. Vieme ich však simulovať všetky naraz, keď vezmeme do úvahy, že vždy pracujeme nad konečnou abecedou a $K_2$ je konečná. Z toho vyplýva, že aj $\P(K_2)$ je konečná.

Konštrukcia: $A = (K,\Sigma ,\delta ,q_0,F) : K = (K_1\cup K_3\cup K_4)\times \P(K_2)$, kde $K_1 \cap K_3 \cap K_4 = \emptyset$ (množiny v stavoch možno reprezentovať napr. 0-1 reťazcom dĺžky $\left\vert{K_2}\right\vert$, kde 1 na $i$--tom mieste symbolizuje, že nejaká inštancia $A_2$ je v $i$--tom stave), $\Sigma = \Sigma_1 \cup \Sigma_2 \cup \Sigma_3 \cup \Sigma_4, ~q_0 = (q_{01},\emptyset ), ~ F = F_4\times \emptyset,~\delta$--funkcia:
 
\begin{itemize}
  \item $\forall q \in K_i~i=1,3,4,\forall U \in \P(K_2),\forall a \in \Sigma : \delta ((q_i,U),a) \ni (\delta _i (q_i,a),V),$
  
  kde $\forall q \in U~\delta_2(q,a) \in V'$ a  $V=V'\setminus F_2$
  \item $\forall q_A \in F_1, \forall U \in \P(K_2) : \delta ((q_A,U),\varepsilon ) \ni (q_{03},U)$
  \item $\forall q_A \in F_3, \forall U \in \P(K_2) : \delta ((q_A,U),\varepsilon ) \ni (q_{01},U)$
  \item $\forall U \in \P(K_2) : \delta ((q_{01},U),\varepsilon ) \ni (q_{04},U)$
\end{itemize}

Automat $A$ akceptuje až keď akceptuje $A_4$. Je zrejmé, že ak v simulácii $A_i$ príde písmenko, ktoré do $\Sigma_i$ nepatrí, automat sa zasekne.

$L(A) = L(\alpha).$

$\subseteq:$ Nech $w \in L(A)$, potom preň existuje akceptačný výpočet na $A$. Podľa stavov vieme určiť počet iterácií, časti z $L_1,L_3,L_4$ a takisto vznikajúce a akceptujúce výpočty na $A_2$ -- každý takýto výpočet totiž začína s výpočtom na $A_3$ a keďže $A_2$ je de\-ter\-mi\-nis\-tic\-ký, existuje práve jeden výpočet, ktorý musí byť akceptačný. Teda vieme povedať, že $w = x_1y_1x_2y_2 \dots x_ny_nz$, kde $n$ je počet iterácií, $\forall i = 1, 2, \dots, n : ~ x_i \in L_1, y_i \in L_3 $ a $z \in L_4$. Zároveň vieme, že v mieste, kde začína $y_i$ takisto začína podreťazec slova $w$, ktorý patrí do $L_2$. Z toho vidíme ako vyzerá zhoda regexu $\alpha$.

$\supseteq:$ Majme $v \in L(\alpha)$, teda vieme nájsť zhody podslov $v$ pre všetky $L_i$ (rovnaká dekompozícia slova ako v predošlej inklúzii). Keďže poradie jazykov je rovnaké ako $\varepsilon$--ové napojenie stavov v $A$ (akceptačný--počiatočný, akceptačný--akceptačný pri $L_4$), vieme správne poprepájať akceptačné výpočty jednotlivých $A_i$ do celkového výpočtu automatu $A$.
\end{proof}

\begin{veta} \label{reg_uz_la}
Trieda jazykov nad regexami je uzavretá na lookahead.
\end{veta}
\begin{proof}
Regexy pokrývajú triedu regulárnych jazykov a tá je na lookahead uzavretá \ref{lookahead+R}. Keďže pracujeme s množinou operácií, treba overiť, či nejaká ich kombinácia nie je náhodou silnejšia. Ak regex umiestnime do lookaheadu, či pred alebo za neho, vždy to bude regulárny jazyk a celý regex bude tiež definovať regulárny jazyk. Teda nás zaujíma vloženie lookaheadu dovnútra vykonávanej operácie. V tomto prípade prichádza do úvahy $*,+$ a $?$, ktoré menia počet lookaheadov a vynútia ich simuláciu na rôznych častiach slova.

$?$ veľa nespraví -- lookahead tam buď bude 1x alebo nebude vôbec. $+$ je prípad $*$ s jedným lookaheadom istým. No a podľa lemy \ref{lookahead s *} vieme, že ani táto kombinácia nestačí na zložitejší jazyk.
\end{proof}

\textbf{Vlastnosti lookaheadu.}

Tu ukážem, že dávať do lookaheadu prefixový jazyk nemá zmysel. Vytvorme čisto jazyk všetkých rôznych prefixov, aké obsahuje. Do lookaheadu stačí vložiť regex pre tento jazyk a celkový matchovaný rovnaký. Samozrejme, to isté platí aj pre lookbehind a sufixové jazyky.

\begin{veta}\label{bezprefixove}
Nech $L$ je ľubovoľný jazyk a $L_p = L \cup \lbrace uv ~|~ u \in L \rbrace$. Nech $\alpha$ je ľubovoľný regulárny výraz taký, že obsahuje $(?=L_p)$. Potom ak prepíšeme tento lookahead na $(?=L)$ (nazvime to $\alpha '$), bude platiť $L(\alpha ') = L(\alpha )$. Analogicky to platí aj pre lookbehind.
\end{veta}
\begin{proof}
$\subseteq :$ triviálne.

$\supseteq :$ Majme $w \in L(\alpha)$ a nech $x$ je také podslovo w, ktoré sa zhodovalo práve s daným lookaheadom. Potom $x \in L^p$, teda $x=uv$, kde $u \in L$. Ak $v=\varepsilon$, $x \in L$ a máme čo sme chceli. Takže $v\neq \varepsilon$. Ale celá zhoda lookaheadu sa môže zúžiť len na $u$, keďže $u \in L_p$, a bude to platná zhoda s $w$. Čo znamená, že $w \in L(\alpha ')$.
\end{proof}

\begin{veta}
Nech $\alpha$ je regulárny výraz, ktorý obsahuje nejaký taký lookahead $(?=L)$ (lookbehind $(?<=L)$), že $\varepsilon \in L$. Nech je $\alpha '$ regulárny výraz bez tohto lookaheadu (lookbehindu). Potom $L(\alpha ') = L(\alpha)$.
\end{veta}
\begin{proof}
Uvedomme si, že lookaround nie je fixovaný na dĺžku vstupu - musí sa zhodovať s nejakým podslovom začínajúcim sa (končiacim sa) na konkrétnom mieste. Tým pádom akonáhle si môže regulárny výraz vnútri tejto operácie vybrať $\varepsilon$, bude hlásiť zhodu vždy.
\end{proof}

\textbf{Spätné referencie}

Skúsme teraz zložitejší model. Pridáme k e-regexom pozitívny lookaround a nazveme to \textbf{le-regex}. Triede jazykov nad le-regexami budem hovoriť \textbf{LEregex}.

\begin{veta}
$ Eregex \subsetneq LEregex $
\end{veta}
\begin{proof}
$ \subseteq $ vyplýva z definície.

Jazyk $L = \lbrace a^iba^{i+1}ba^k ~|~ k=i(i+1)k' ~ pre ~ nejaké ~ k'>0, i>0 \rbrace$ nepatrí do triedy Eregex \cite[Lemma 2]{ExtendedRegexIntersec}, ale patrí do LEregex:
$$ \alpha = (a*)b(\backslash 1a)b(?=(\backslash 1)* \mathdollar )(\backslash 2)* \mathdollar 
\footnote{Nie je nutné dávať $\mathdollar$ na koniec le-regexu, nakoľko pracujeme v teoretickom prostredí a nehľadáme slovo v texte. Na vstup dostávame vždy len samotné slovo a teda vieme povedať, že na jeho konci bude isto aj koniec riadku ($\mathdollar$). Znak sme uviedli, pre ľahšie pochopenie, budeme uvádzať aj vo všetkých ďalších prípadoch.} $$
\end{proof}

\begin{veta}
$ LEregex \subseteq \L_{CS} $
\end{veta}
\begin{proof}
Vieme, že $ Eregex \in \L_{CS} $ \cite[Theorem 1]{ExtendedRegexPower}, teda ľubovoľný e-regex vieme simulovať pomocou LBA. Ukážem, že ak pridáme operáciu lookahead/lookbehind, vieme to simulovať tiež.

Nech $\alpha$ je le-regex. Potom $A$ je LBA pre $\alpha$, ktorý ignoruje lookaround (t.j. vyrábame LBA pre e-regex). Teraz vytvorím LBA $B$ pre e-regex vnútri lookaroundu. Z nich vytvoríme LBA $C$ pre úplný le-regex $\alpha$ tak, že bude simulovať $A$ a keď príde na rad lookaround zaznačí si, v akom stave je $A$ a na ktorom políčku skončil a simuluje do toho miesta $B$. Pokiaľ $B$ akceptoval, vráti sa naspäť k výpočtu na $A$. $C$ akceptuje práve vtedy, keď $A$.

Všimnime si, že samotný look\-a\-round môže obsahovať le-regex, t.j. vnorený lookaround. Tých však môže byť iba konečne veľa, keďže každý le-regex musí mať konečný zápis. A teda si pre ne vieme naznačeným postupom postupne vybudovať LBA, ktorý ich dokáže simulovať.
\end{proof}

\begin{veta}
LEregex je uzavretá na prienik.
\end{veta}
\begin{proof}
Nech $L_1,L_2 \in LEregex$, potom $L_1 \cap L_2 = \left( ?= L_1 \mathdollar \right) L_2 \mathdollar $.
\end{proof}

\begin{veta}
Jazyk všetkých platných výpočtov Turingovho stroja patrí do LEregex.
\end{veta}
\begin{proof}
Máme Turingov stroj $A = (K,\Sigma ,q_0,\delta ,F)$. Zostrojíme leregex $\alpha$, ktorý bude matchovať všetky jeho platné výpočty. Vieme, že pracuje nad konečnou abecedou, má konečne veľa stavov a konečne definovanú $\delta$--funkciu. Keďže to všetko treba zahrnúť do leregexu, vďaka konečnosti máme potrebné predpoklady na jeho vytvorenie. Stav bude ukazovať pozíciu hlavy a $\#$ bude oddeľovať jednotlivé konfigurácie (bude sa nachádzať aj na začiatku a na konci celého slova = výpočtu).

Prejdime k samotnému výpočtu. Na to, aby po sebe nasledovali len prijateľné konfigurácie využijeme lookahead a spätné referencie. To zabezpečí, aby sa v každom kroku výpočtu menilo len malé okolie stavu (spätné referencie zvyšok okopírujú) a aby sa menilo podľa $\delta$--funkcie. Keď máme zaručenú správnu postupnosť konfigurácií, vieme použiť $*$ a matchovať tak ľubovoľne dlhý výpočet. Netreba zabudnúť, že prvá konfigurácia je počiatočná a posledná akceptačná. Toto sú špeciálne prípady, preto ich ošetríme zvlášť, a takisto prípad, kedy je počiatočný stav zároveň aj akceptačným.

\textbf{Konštrukcia.} $\alpha = \beta(\gamma)*\eta$, kde:
\begin{itemize}
\item $\gamma = \gamma_1~|~\gamma_2~|~\gamma_3$
\begin{list}{$\star$}{}
\item $ \displaystyle \gamma_1 = (\mathop(_k.*\mathop)_k x q y \mathop(_{k+1} .* \mathop)_{k+1} \#)(?= \xi \#)$ platí pre $\forall q \in K,~\forall y \in \Sigma$ a kde $ \xi = \xi_1 ~|~ \xi_2 ~|~ \dots ~|~ \xi_n $.
\begin{list}{$\circ$}{Ak}
\item $ (p,z,0) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (\backslash kx p z \backslash k+1)$ pre nejaké $i$
\item $ (p,z,1) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (\backslash kx z p \backslash k+1)$ pre nejaké $i$
\item $ (p,z,-1) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (\backslash kp x z \backslash k+1)$ pre nejaké $i$
\end{list}
\item $ \displaystyle \gamma_2 = (q y \mathop(_{k} .* \mathop)_{k+1} \#)(?= \xi \#)$ platí pre $\forall q \in K,~\forall y \in \Sigma \cup \lbrace B \rbrace$\footnote{$B$ označuje blank -- prázdne políčko na páske. Z definície TS $B \notin \Sigma$.} a kde $ \xi = \xi_1 ~|~ \xi_2 ~|~ \dots ~|~ \xi_n $. Teda hlava ukazuje na začiatok slova. Dodefinovanie $\xi_i$ je podobné.
\begin{list}{$\circ$}{Ak}
\item $ (p,z,0) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (p z \backslash k)$ pre nejaké $i$
\item $ (p,z,1) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (z p \backslash k)$ pre nejaké $i$
\item $ (p,z,-1) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (p B z \backslash k)$ pre nejaké $i$ 
\end{list}
\item $ \displaystyle \gamma_3 = (\mathop(_k.*\mathop)_k x q y \#)(?= \xi \#)$ platí pre $\forall q \in K,~\forall y \in \Sigma \cup \lbrace B \rbrace$ a kde $ \xi = \xi_1 ~|~ \xi_2 ~|~ \dots ~|~ \xi_n $. Teda hlava je na konci slova, opäť je treba ošetriť blankový prípad.
\begin{list}{$\circ$}{Ak}
\item $ (p,z,0) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (\backslash kx p z)$ pre nejaké $i$
\item $ (p,z,1) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (\backslash kx z p B)$ pre nejaké $i$
\item $ (p,z,-1) \in \delta(q,y)$, potom $\xi_i = (\backslash kp x z)$ pre nejaké $i$
\end{list}
\end{list}
\item $\displaystyle \beta = (\#q_0x\mathop(_k.*\mathop)_k\#)(?=\theta\#) $ je definovaná rovnako ako $\gamma_2$, ale iba pre $q_0$.
\item $\eta = ((.*) x q_A y (.*)\#)$ platí pre $\forall q_A \in F$
\end{itemize}
Ak je počiatočný stav akceptačným, pridáme na koniec $\alpha$ znak pre alebo | a regex $(\#q_0.*\#)$.
\end{proof}

\section{Negatívny lookaround}\label{chap:negla}

\begin{df}[Negatívny lookahead]
$$ L_{1}(?!L_{2})L_{3} = \lbrace uv ~|~ u \in L_{1} \land v \in L_{3} \land neexistuje~také~x,y,~že~v=xy~a~x \in L_2 \rbrace $$ Operáciu $(?!\dots)$ nazývame negatívny lookahead.
\end{df}

\begin{df}[Negatívny lookbehind]
$$ L_{1}(?<!L_{2})L_{3} = \lbrace uv ~|~ u \in L_{1} \land v \in L_{3} \land neexituje~také~x,y,~že~u=xy~a~y \in L_2 \rbrace $$ Operáciu $(?<!\dots)$ nazývame negatívny lookbehind.
\end{df}

\begin{df}
Triedu nad leregexami obohatenými o negatívny lookaround budeme nazývať L!Eregex.
\end{df}

\begin{veta}
L!Eregex je uzavretá na prienik, zjednotenie, zreťazenie a iteráciu.
\end{veta}
\begin{proof}
Vyplýva z vlastností le-regexov.
\end{proof}

\begin{veta}
L!Eregex je uzavretá na komplement.
\end{veta}
\begin{proof}
Nech $L_1 \in L!Eregex$, potom $L_1^c  = \left( ?! L_1 \mathdollar \right) .* \mathdollar $.
\end{proof}
